\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Deskripsi Teori Yang Sama}
\subsection{\textit{Market Basket Analysis: Identify the changing trends of market data using association rule mining}}
Market Basket Analysis (MBA) juga dikenal sebagai asosiasi aturan pembelajaran atau analisis afinitas, adalah teknik penambangan data yang dapat digunakan di berbagai bidang, seperti pemasaran, bioinformatika, bidang pendidikan, ilmu nuklir dll. Tujuan utama MBA dalam pemasaran adalah untuk memberikan informasi kepada pengecer untuk memahami perilaku pembelian pembeli, yang dapat membantu pengecer dalam pengambilan keputusan yang benar. Ada berbagai algoritma yang tersedia untuk melakukan MBA. Algoritma yang ada bekerja pada data statis dan tidak menangkap perubahan data seiring waktu. Tetapi algoritma yang diusulkan tidak hanya menambang data statis tetapi juga menyediakan cara baru untuk memperhitungkan perubahan akun yang terjadi dalam data. Makalah ini membahas teknik penambangan data yaitu asosiasi aturan penambangan dan menyediakan algoritma baru yang dapat membantu untuk memeriksa perilaku pelanggan dan membantu dalam meningkatkan penjualan\cite{kaur2016market}. \par

\subsection{\textit{Knowledge discovery of hidden consumer purchase behaviour: a market basket analysis}}
Dalam penelitian ini bertujuan untuk menerapkan teknik penambangan data untuk mengungkap pola tersembunyi dalam perilaku konsumen. Kami menggunakan data cross-sectional yang mewakili sampel acak konsumen di Kuwait. Teknik penambangan data baru yang dikenal sebagai analisis keranjang pasar, yang pertama kali diperkenalkan pada literatur riset pemasaran pada 1990-an, diterapkan untuk pertama kalinya untuk menyelidiki perilaku konsumen di Kuwait. Teknik ini juga dikenal dalam literatur sebagai asosiasi pertambangan atau analisis afinitas karena mencoba untuk mengekstraksi aturan asosiasi dengan menentukan set produk atau barang yang cenderung dibeli bersama. Kami juga menggunakan teknik penskalaan multidimensi untuk memvisualisasikan kesamaan yang dirasakan di antara berbagai produk. Hasil kami menunjukkan bahwa keputusan yang jauh lebih baik mungkin dibuat dengan menemukan dan memvisualisasikan pola tersembunyi dalam data transaksional supermarket yang tersedia. Kami percaya bahwa pengetahuan yang ditemukan dapat digunakan dalam membuat keputusan tata ruang supermarket yang lebih baik. Bahkan begitu aturan asosiasi ditemukan, hasil MBA dapat diterapkan dalam beberapa skenario, termasuk segmentasi pasar, merancang katalog untuk penjualan atas atau penjualan silang, dan merancang strategi promosi dan periklanan\cite{mostafa2015knowledge}. \par

\subsection{\textit{A Comparative Study on Market  Basket Analysis and Apriori Association Technique}}
Association Rules adalah salah satu teknik penambangan data yang digunakan untuk mengidentifikasi hubungan antara satu item dengan item lainnya. Membuat aturan untuk menghasilkan pengetahuan baru adalah keharusan untuk menentukan frekuensi kemunculan data pada item yang diatur sehingga lebih mudah untuk mengenali nilai persentase dari masing-masing datum dengan menggunakan algoritma tertentu, misalnya apriori . Penelitian ini membahas perbandingan antara analisis keranjang pasar dengan menggunakan algoritma apriori dan analisis keranjang pasar tanpa menggunakan algoritma dalam menciptakan aturan untuk menghasilkan pengetahuan baru. Indikator perbandingan termasuk konsep, proses pembuatan aturan, dan aturan yang dicapai. Perbandingan mengungkapkan bahwa kedua metode memiliki konsep yang sama, proses pembuatan aturan yang berbeda, tetapi aturan itu sendiri tetap sama\cite{nengsih2015comparative}. \par

\subsection{\textit{Application of Market Basket Analysis for the Visualization of Transaction Data Based on Human Lifestyle and Spectroscopic Measurements}}
Dengan inovasi metode pelaporan metabolisme throughput tinggi seperti nuklir magnetic resonance (NMR), teknik penambangan data yang dapat mengungkapkan informasi berharga dari set data substansial selalu diinginkan dalam bidang ini. Khususnya, untuk penilaian analitis berbagai gaya hidup manusia, metode komputasi canggih pada akhirnya diperlukan. Dalam penelitian ini, kami menerapkan analisis keranjang pasar, yang umumnya diterapkan dalam ilmu sosial seperti pemasaran, dan menggunakan data transaksi yang berasal dari informasi asupan makanan dan data kimia kemih yang dihasilkan menggunakan NMR dan pengukuran spektrometri emisi optik plasma yang ditambah secara induktif. Analisis ini mengungkapkan beberapa hubungan, seperti diet ikan dengan ekskresi N-oksida trimetilamina tinggi dan N-metilototinamida diekskresikan pada tingkat yang lebih tinggi di pagi hari dan diproduksi dari protein yang dikonsumsi satu hari sebelumnya. Oleh karena itu, analisis keranjang pasar dapat diterapkan pada profil metabolik untuk secara efektif memahami hubungan antara metabolit dan gaya hidup\cite{shiokawa2016application}. \par
\subsection{Analisis Sistem Pengangkutan Sampah Kota Surakarta Dengan Metode Penyelesaian \textit{Vehicle Routing Problem (VRP)}}
Penelitian ini dilakukan untuk menemukan solusi dari permasalahan sampah dengan cara membuat rute pengangkutan sampah yang efektif dan efisien pada setiap wilayah yang ada dengan keterbatasan unit truk pengangkut (dump truck). Penentuan rute dapat diselesaikan dengan menggunakan metode VRP (Vehicle Routing Problem) yang didalamnya terdapat algoritma penghematan. Tujuan dari metode tersebut untuk meminimalkan total jarak perjalanan semua kendaraan dan untuk meminimalkan secara tidak langsung jumlah kendaraan yang diperlukan dalam melayani semua tempat pemberhentian. \cite{chandra2018optimasi}.

\subsection{\textit{Optimasi Vehicle Routing Problem (VRP)} Dengan Pendekatan Metaheuristik(Studi Kasus Distribusi Bahan Baku Makanan)}
Tujuan dari makalah ini adalah untuk merancang sebuah solusi dari permasalahan rute kendaraan dalam mendistribusikan bahan dengan menggunakan perbandingan 4 jenis algoritma metaheuristik yaitu: Algoritma Genetika (GA), Particle Swarm Optimization (PSO), Ant Colony Optimization (ACO) dan Cross Entropy (CE) dengan beberapa kombinasi parameter yang digunakan untuk menjalankan algoritma. Kami menggunakan studi kasus masalah routing dari perusahaan distribusi dalam mendistribusikan bahan baku pada outlet- outletnya, yang memiliki 10 node (outlet),dengan menggunakan data dari posisi node dan tingkat lintasan (waktu kedatangan pada node).Hasil dari 4 (empat) algoritma ditemukan bahwa GA, PSO dan ACO memiliki nilai optimasi yang lebih baik daripada iterasi CE dan membutuhkan lebih banyak sumber daya untuk waktu komputasi. Dalam kesimpulan akhir diperoleh waktu komputasi paling cepat adalah CE, sedangkan waktu komputasi paling lambat adalah GA, waktu yang memungkinkan untuk distribusi per hari ± 6 jam ditetapkan jumlah kendaraan yang dibutuhkan sebanyak 3 unit, dengan total jarak 60 km dan total waktu 6 jam (kecepatam rata-rata 10km/jam).\cite{soenandi2017optimasi}.

\subsection{Usulan Rute Distribusi Kopi Arabika Premium Menggunakan Metode Nearest Neighbour dan Tabu Search di PT. X}
Permasalahan yang diteliti adalah rute yang dilewati kendaraan dalam mendistribusikan kopi arabika premium. Rute yang dilakukan perusahaan masih berdasarkan intuisi dari supir sehingga rute dan waktu yang dilalui belum optimal. Untuk memecahkan masalah tersebut dapat menggunakan Vehicle Routing Problem (VRP). Salah satu metode VRP yang digunakan adalah metode Nearest Neighbour. Setelah mendapatkan solusi awal dilakukan perbaikan menggunakan Tabu Search yang bertujuan mendapatkan jarak dan waktu yang minimum dari metode sebelumnya. Hasil tur untuk pendistribusian pertiga hari adalah 3 tur, pendistribusian perminggu 2 tur, dan pendistribusian gabungan 2 tur. Jumlah kendaraan yang digunakan tetap 2 unit kendaraan dimana masing-masing kendaraan mengalami overtime 3,5 jam. \cite{oktarina2016usulan}.

\subsection{Analisa Local Search Uuntuk Perbaikan Solusi VRP Pada Permasalahan Optimasi}
Teori graf mempunyai medan aplikasi yang luas khususnya pada permasalahan optimasi. Permasalahan Vehicle Routing Problem (VRP) merupakan kajian dalam teori graf yang dapat diaplikasikan pada permasalahan optimasi.  Multi Depot Vehicle Routing Problem (MDVRP), Vehicle Routing Problem with time window (VRPTW) dan gabungannya yaitu MDVRPTW merupakan varian VRP yang akan dianalisa perbaikan solusinya dengan strategi local search. Metode yang digunakan untuk menyelesaikan permasalahan varian VRP ini adalah algoritma self-developed, algoritma interchange descent dan algoritma exchange local search.  Strategi penyelesaian varian VRP adalah: tahap inisialisasi, tahap pengembangan dan tahap optimalisasi. Pada tahap pengembangan perbaikan solusi dianalisa dengan local search.  Hasil solusi akhir algoritma self developed lebih baik dibandingkan algoritma interchange descent. Algoritma interchange descent melakukan perbaikan inter route dan intra route mengakibatkan proses iterasi yang lama tetapi diperoleh kemungkinan solusi hasil perbaikan lebih banyak jika dibanding exchange local search. Penentuan total waktu tempuh dapat dilihat dari seberapa lama kendaraan melakukan perjalanan. Algoritma self developed menghasilkan total waktu tempuh kendaraan yang minimal dibandingkan dengan algoritma interchange descent. Analisa local search untuk perbaikan solusi MDVRP, VRPTW dan MDVRPTW berguna untuk identifikasi solusi terbaik pada implementasi permasalahan optimasi. \cite{wahyuningsih2017analisa}.

\section{Deskripsi Metode Yang Sama}
\subsection{\textit{Improvised apriori algorithm using frequent pattern tree for real time applications in data mining}}
Algoritma Apriori adalah salah satu algoritma terpenting yang digunakan untuk mengekstrak item yang sering dari basis data besar dan mendapatkan aturan asosiasi untuk menemukan pengetahuan. Pada dasarnya diperlukan dua hal penting: dukungan minimum dan kepercayaan minimum. Pertama, kami memeriksa apakah item lebih besar atau sama dengan dukungan minimum dan kami menemukan masing-masing item yang sering. Kedua, batasan kepercayaan minimum digunakan untuk membentuk aturan asosiasi. Berdasarkan algoritma ini, makalah ini menunjukkan keterbatasan algoritma Apriori asli yang membuang-buang waktu dan ruang untuk memindai seluruh basis data pencarian pada itemset yang sering, dan menyajikan peningkatan pada Apriori\cite{bhandari2015improvised}. \par

\subsection{\textit{An optimized algorithm for association rule mining using FP tree}}
\textit{Data Mining} digunakan untuk menangani ukuran data yang sangat besar yang disimpan dalam database untuk mengekstrak informasi dan pengetahuan yang diinginkan. \textit{Data Mining} memiliki berbagai teknik untuk ekstraksi data; asosiasi aturan penambangan adalah teknik penambangan data yang paling efektif. menemukan pola tersembunyi atau yang diinginkan dari sejumlah besar data. Di antara teknik yang ada, algoritma frequent pattern growth (FP growth) adalah algoritma paling efisien dalam menemukan aturan asosiasi yang diinginkan. Memindai basis data hanya dua kali untuk pemrosesan. Masalah dengan algoritma pertumbuhan FP adalah bahwa ia menghasilkan sejumlah besar pohon FP bersyarat. Dalam karya yang diusulkan, kami telah merancang teknik baru yang menggali semua set item yang sering tanpa generasi pohon FP bersyarat. Tidak seperti pohon FP, ia hanya memindai basis data satu kali yang mengurangi efisiensi waktu algoritma. Itu juga menemukan frekuensi set item yang sering untuk mengetahui aturan asosiasi yang diinginkan\cite{narvekar2015optimized}. \par

\subsection{\textit{Decision supporting method for chronic disease patients based on mining frequent pattern tree}}
Ketika perkembangan teknologi konvergensi TI mencapai puncaknya, data di hampir semua bidang telah dikembangkan dan dioperasikan sebagai sistem setelah digitalisasi. Untuk memperoleh informasi yang lebih beragam dan mendalam, manusia secara aktif terlibat dalam penyaringan informasi. Dalam industri medis dan kesehatan, sebagian besar informasi medis diatur dalam suatu sistem dan digunakan untuk manajemen kesehatan yang efisien serta di berbagai bidang seperti Uhealthcare. Karena penuaan dan penyakit kronis, minat dalam manajemen kesehatan telah meningkat. Akibatnya, pencegahan dan manajemen kesehatan melalui U-kesehatan telah dikembangkan. Namun, belum ada penelitian tentang nyeri pada pasien yang menderita penyakit kronis. Mengenai keputusan terkait nyeri oleh pasien, manajemen berkelanjutan dan efektif diperlukan, tidak seperti pasien penyakit akut. Dalam tulisan ini, kami mengusulkan metode pendukung keputusan untuk pasien penyakit kronis berdasarkan penambangan pohon pola sering. Metode yang diusulkan adalah langkah-langkah untuk pengambilan keputusan terkait nyeri oleh pasien yang menderita penyakit kronis menggunakan pohon pola sering untuk preprocessing data, ekstraksi, dan penambangan data data medis konvensional. Dengan memanfaatkan informasi dasar pasien, yang merupakan dasar untuk pengambilan keputusan terkait nyeri, normalisasi dapat diterapkan pada pohon pola yang sering melakukan penambangan data. Perkiraan nyeri mendukung pengambilan keputusan terkait nyeri dengan mengekstraksi informasi pasien yang serupa di pohon pola yang sering didasarkan pada Catatan Medis Elektronik (EMR)\cite{jung2015decision}. \par

\subsection{\textit{A novel variable selection method based on frequent pattern
tree for real-time traffic accident risk prediction}}
Dengan ketersediaan volume besar data arus lalu lintas waktu nyata bersama dengan lalu lintasinformasi kecelakaan, ada minat baru dalam pengembangan model untukprediksi risiko kecelakaan lalu lintas waktu-nyata. Namun satu tantangan adalah ketersediaannyadata biasanya rumit, berisik, dan bahkan menyesatkan. Ini menimbulkan pertanyaan tentang bagaimana caranyapilih variabel penjelas yang paling penting untuk mencapai tingkat akurasi yang dapat diterimauntuk prediksi risiko kecelakaan lalu lintas waktu-nyata. Untuk mengatasi ini, makalah ini mengusulkan anovel Frequent Pattern tree (FP tree) berdasarkan metode pemilihan variabel. Metode ini bekerjadengan terlebih dahulu mengidentifikasi semua pola yang sering dalam dataset kecelakaan lalu lintas. Selanjutnya, untuk masing-masingpola sering, kami memperkenalkan metrik baru, di sini disebut sebagai Objek RelatifRasio Kemurnian (ROPR). ROPR kemudian digunakan untuk menghitung skor kepentingan masing-masingvariabel penjelas yang pada gilirannya dapat digunakan untuk memberi peringkat dan memilih variabel-variabel ituberkontribusi paling banyak untuk menjelaskan pola kecelakaan. Untuk menunjukkan kelebihan dariMetode pemilihan variabel yang diusulkan, penelitian mengembangkan dua prediksi risiko kecelakaan lalu lintasmodel, berdasarkan data kecelakaan yang dikumpulkan di jalan raya antar negara bagian I-64 di Virginia, yaitu ak-model tetangga terdekat dan jaringan Bayesian. Sebelum pengembangan model, dua metode pemilihan variabel digunakan: (1) metode berbasis pohon FP yang diusulkan dalam makalah ini;dan (2) metode hutan acak, metode pemilihan variabel yang banyak digunakan, yang digunakansebagai dasar kasus untuk perbandingan. Hasilnya menunjukkan bahwa model prediksi risiko kecelakaan berbasis pohon FP berkinerja lebih baik daripada model berbasis hutan acak, apa pun jenisnyamodel prediksi (mis. k-tetangga terdekat atau jaringan Bayesian), pengaturannyaparameter, dan jenis dataset yang digunakan untuk pelatihan dan pengujian model. Model terbaikyang ditemukan adalah model jaringan Bayesian berbasis pohon FP yang dapat memprediksi 61,11\% kecelakaanmemiliki tingkat alarm palsu 38,16\%. Hasil ini sangat menguntungkan dibandingkan dengan yang lainmodel prediksi kecelakaan dilaporkan dalam literatur\cite{lin2015novel}. \par

\subsection{\textit{Data Mining Dengan Algoritma Apriori Pada \textit{RDBMS ORACLE}}}
Data mining merupakan proses analisis data menggunakan perangkat lunak untuk menemukan pola dan aturan (rules) dalam himpunan data. Data mining dapat menganalisis data yang besar untuk menemukan pengetahuan guna mendukung pengambilan keputusan. Dalam penelitian ini akan dibahas Association Rule sebagai salah satu fungsi data mining yang diimplementasikan menggunakan Algoritma Apriori. Akan dianalisis pula dua teknik penghitungan support di candidate generation pada Algoritma Apriori, yakni : K-way dan 2 Group-By pada tiga sampel dataset dengan atribut transaksi id dan item.  Pada penelitian ini terlihat bahwa permasalahan penghitungan support di candidate generation merupakan bottleneck dari Algoritma Apriori dimana perbaikan Algoritma Apriori ditekankan pada candidate generation dan efektivitas dari Algoritma Apriori. Penelitian ini dilakukan pada RDBMS Oracle dengan memanfaatkan tools TKPROF untuk mengukur performansi query berdasarkan operasi I/O pada penghitungan support di candidate generation.  Hasil penelitian membuktikan bahwa metode support counting K-way lebih baik daripada Two Group-by \cite{kusumo2016data}. \par

\subsection{Penerapan Metode Data Mining Market Basket Analysis Terhadap Data Penjualan Produk Buku Dengan Menggunakan Algoritma Apriori Dan \textit{Frequent Pattern Growth (Fp-Growth)} :  Studi Kasus Percetakan Pt. Gramedia}
Data mining merupakan proses analisa data untuk menemukan suatu pola dari kumpulan data tersebut. Data mining mampu menganalisa data yang besar menjadi informasi berupa pola yang mempunyai arti bagi pendukung keputusan. Salah satu teknik data mining yang dapat digunakan adalah association data mining atau yang biasa disebut dengan istilah market basket analysis. Market basket didefinisikan sebagai suatu itemset yang dibeli secara bersamaan oleh pelanggan dalam suatu transaksi. Market basket analysis adalah suatu alat yang ampuh untuk pelaksanaan strategi cross-selling. Metode ini dimulai dengan mencari sejumlah frequent itemset dan dilanjutkan dengan pembentukan aturan-aturan asosiasi (association rules). Algoritma Apriori dan frequent pattern growth (FP-growth) adalah dua algoritma yang sangat populer untuk menemukan sejumlah frequent itemset dari data-data transaksi yang tersimpan dalam basis data. Dalam penelitian ini algoritma Apriori dan frequent pattern growth (FP-growth) digunakan untuk membantu menemukan sejumlah aturan asosiasi dari basis data transaksi penjualan produk buku di Percetakan PT. Gramedia, sehingga untuk selanjutnya dapat digunakan sebagai pertimbangan dalam membuat strategi pemasaran dan penjualan yang efektif\cite{gunadi2016penerapan}. \par
 
 \subsection{Implementasi Algoritma Apriori Pada Analisa Pola Data Penyakit Manusia Yang Disebabkan Oleh Rokok}
 Berdasarkan berbagai kasus yang terjadi bahwa penyakit yang disebabkan oleh merokok lebih dari satu jenis penyakit atau komplikasi. Untuk mengetahui pola penyakit yang disebabkan rokok sangat perlu menganalisa pola penyakit dengan menganalisa data-data pasien pada Rumah Sakit. Rokok produk yang berbahaya \& adiktif (menimbulkan ketergantungan). Di dalam rokok terdapat 4000 bahan kimia berbahaya yang 69 diantaranya merupakan zat karsinogenik (dapat menimbulkan kanker). Zat-zat berbahaya yang terkandung didalam rokok antara lain seperti tar, karbon monoksida, sianida, arsen, formalin, nitrosamine dan lainnya. algoritma apriori bisa melakukan penelusuran pada data historis untuk mengidentifikasi pola data yang didasarkan pada sifat-sifat yang teridentifikasi sebelumnya. Penelitian lainnya mengatakan algoritma Apriori salah satu bentuk terapan data mining yang menghasilkan model pengetahuan berupa aturan dengan nilai confidence. Model pengetahuan tersebut dapat digunakan untuk memprediksi kecenderungan data yang akan datang\cite{waruwu2017implementasi}. \par
 
 \subsection{Implementasi Algoritma Apriori Untuk Analisis Penjualan Dengan Berbasis Web}
 Transaksi penjualan merupakan suatu usaha penjualan yang dilakukan setiap menit, setiap hari, setiap minggu bahkan bertahun-tahun. Sehingga data akan semakin menumpuk bisa berasal dari proses manual maupun proses komputasi. Sehingga data yang ada belum dimanfaatkan dengan baik oleh pengambil keputusan. Tulisan ini bertujuan untuk memberikan laporan hasil penelitian mengenai implementasi algoritma apriori untuk analisis penjualan. Penelitian ini didukung dengan metodologi pengembangan perangkat lunak yang disebut linear incremental development. Pada proses yang dilakukan pada implementasi perangkat lunak ini terdapat beberapa langkah seperti penentuan masalah, identifikasi dan penyelesaian resiko, pengembangan dan test, serta perencanaan siklus berikutnya. Setiap langkah pada tahapan tersebut digunakan untuk memetakan permasalahan yang ada hingga terbentuknya suatu aplikasi sesuai kebutuhan. Sebagai hasil dari penelitian ini adalah aplikasi berdasarkan algoritma apriori yang terdiri dari pemilihan Itemset dan aturan asosiasi. Keluaran dari perangkat lunak ini digunakan untuk data acuan stok barang serta mengotomatisasi perhitungan analisis penjualan barang\cite{nursikuwagus2016implementasi}. \par
 
 

\subsection{Implementasi Data Mining dengan Metode Algoritma Apriori dalam Menentukan Pola Pembelian Obat}
Data mining merupakan proses untuk mendapatkan informasi yang berguna dari gudang basis data yang berupa ilmu pengetahuan. penelitian ini melakukan analisa data dengan menggunakan data mining dan metode algoritma appriori. Sistem yang dibangun ditujukan untuk pemenuhan dalam penentuan pola pembelian obat dengan menggunakan bahasa pemrograman Visual Basic 6.0 dan database Mysql pada studi kasus di sektor kesehatan. Sistem ini dibangun berdasarkan kebutuhan pengguna yang diperoleh melalui metode wawancara dan studi lapangan. Metodelogi pengembangan sistem yang digunakan yaitu metode waterfall yang terdiri Analisis, Desain, Pengkodean dan Pengujian. Hasil pengujian dengan algoritma apriori dan sistem yang dibangun menunjukan hasil yang telah memenuhi kebutuhan dalam penentuan pola pembelian obat berdasarkan kecenderungan pembelian obat oleh pelanggan. Dibandingkan dengan sistem yang sedang berjalan kinerja tersebut ditunjukan pada efektifitas informasi dari sistem tentang penentuan pola pembelian obat untuk ketersediaan obat dan tata letak obat untuk memudahkan dalam mengetahui keberadaan obat yang dilihat dari 2 itemset obat\cite{yanto2015implementasi}. \par

\subsection{Penerapan \textit{Metode Association Rule} Menggunakan Algoritma Apriori Pada Simulasi Prediksi Hujan Wilayah Kota Bandung}
Prakiraan cuaca saat ini telah menjadi satu hal yang dibutuhkan bagi banyak orang di dunia. Dalam memprediksi hujan pengolahan data cuaca merupakan hal yang penting. Namun permasalahannya, data cuaca yang semakin hari semakin bertambah menyebabkan penumpukan data sehingga pengolahan data tersebut perlu penanganan lebih lanjut. Oleh karena itu pemanfaatan data mining digunakan untuk menyelesaikan masalah ini. Association rule mining adalah salah satu metode data mining yang dapat mengidentifikasi hubungan kesamaan antar item. Penelitian ini dilakukan dengan tiga tahapan utama yaitu : 1) melakukan analisa pola frekuensi tinggi menggunakan algortima apriori; 2) pembentukan aturan asosiasi (association rule); 3) uji kekuatan rule yang terbentuk dengan menghitung lift ratio pada masing-masing rule. Dataset yang digunakan adalah data klimatologi yang diambil dari BMKG stasiun geofisika kelas 1 Bandung. Hasil akhir dari Penelitian ini berupa aturan-aturan asosiasi (association rules) dimana aturan-aturan ini dapat dijadikan sebagai acuan dalam memprediksi cuaca hujan atau tidak hujan untuk satu hari kedepan\cite{fauzy2016penerapan}. \par

\subsection{Penerapan Metode Asosiasi Menggunakan Algoritma Apriori Pada Aplikasi Analisa Pola Belanja Konsumen (Studi Kasus Toko Buku Gramedia Bintaro)}
Toko Buku Gramedia merupakan salah satu perusahaan besar yang bergerak dibidang ritel yang mana perusahaan ini setiap harinya harus memenuhi kebutuhan konsumen dan dituntut untuk mengambil keputusan yang tepat dalam menentukan strategi penjualan. Dengan memanfaatkan data transaksi penjualan yang telah tersimpan dalam database, pihak manajemen dapat mengetahui kebiasaan pelanggan atau perilaku pelanggan mengenai apa saja buku yang sering dibeli. Cara mengetahui buku-buku yang dibeli secara bersamaan, dapat digunakan association rule (aturan asosiasi), yaitu teknik data mining untuk menemukan aturan asosiasi suatu kombinasi item. Proses pencarian asosiasi menggunakan bantuan algoritma apriori untuk menghasilkan pola kombinasi item dan rules sebagai ilmu pengetahuan dan informasi penting dari data transaksi penjualan. Hasil penelitian ini berupa aplikasi untuk menganalisa pola belanja yang mana pola yang dihasilkan dapat dijadikan rekomendasi dalam menentukan strategi penjualan oleh pihak Gramedia\cite{listriani2016penerapan}. \par

\subsection{Penerapan Algoritma Apriori Terhadap Data Penjualan di Toko Gudang BM}
Kemudahan untuk menjual suatu produk di pasaran menggunakan media internet membuat banyaknya pedagang – pedagang baru bermunculan. Keterbatasan modal menjadi kendala sebagian besar pedagang baru tersebut. Penerapan algoritma apriori untuk mencari produk yang laku di pasaran dapat mengatasi masalah pedagang baru tersebut. Algoritma apriori merupakan salah satu cabang dari data mining, yang berfungsi untuk mencari informasi – informasi dari sebuah kumpulan data. Dalam penelitian ini, hasil algoritma apriori dapat digunakan untuk menjadi bahan pertimbangan dalam membuat strategi pemasaran, pengoptimalan penjualan, serta sebagai bahan pertimbangan untuk melakukan penyetokan ulang\cite{aditya2016penerapan}. \par

 

\section{Teori Pendukung Penelitian}
\subsection{Pengertian \textit{Just In Time}}
\textit{Just in Time} adalah satu pendekatan yang berusaha menghilangkan semua pemborosan,sesuatu yang tidak menambah nilai,di dalam kegiatan produksi dengan memproduksi berdasarkan atas jumlah barang yang benar-benar diperlukan secara tepat waktu pada saat dibutuhkan.\cite{kholil2019improving}
Akar sistem JIT mungkin bisa ditelusuri ke lingkungan Jepang. Karena kurangnya ruang dan kurangnya sumber daya alam, orang Jepang telah mengembangkan suatu sikap untuk tidak boros.Mereka memandang barang sisa dan pengerjaan ulang sebagai pemborosan dan karena itu berjuang untuk mendapatkan mutu yang sempurna.Mereka juga percaya bahwa penyimpanan sediaan merupakan pemborosan ruang dan mengikat hal-hal yang bernilai. Sesuatu yang tidak menyumbang nilai bagi produk dianggap sebagai pemborosan. Sebaliknya perusahaan-perusahaan AS,dengan tersedianya ruang yang luas dan paska bahan baku yang berlimpah,tidak memandang pemborosan dengan cara demikian. Akibatnya, sudah menjadi hakikat apabila filosofi  JIT berkembang di Jepang.
 \cite{lestari2017pengaruh}.

\subsection{Pengertian Sistem \textit{Milkrun}}
Sistem \textit{milkrun procurement} adalah sistem pengangkutan/pengambilan komponen dari sejumlah pemasok dengan menggunakan satu kendaraan dan pada waktu yang bersamaan, dan kotak kosong dikirimkan kembali kepada pemasok.\cite{puspitorini2018case}
Sistem  pengangkutan  ini  diterapkan  pertama  kali  pada tahun  1995.  Penamaan sistem ini  berasal  dari sistem tradisional dalam penjualan susu di negara-negara Barat, dimana si penjual susu berjalan dari satu pintu pelanggan ke pintu yang lain dengan membawa “dray” sesuai rute yang telah ditentukan untuk mengantarkan susu dan membawa kembali botol yang sudah kosong. Sistem ini telah diterapkan pada berbagai macam industri dan perusahaan manufaktur otomotif.\cite{klenk2015operating}
Hal-hal  yang  melatarbelakangi  pengembangan  sistem  milkrun  adalah tingginya biaya transportasi, rendahnya efisiensi kendaraan, tanggung jawab dan disiplin   pemasok  dan  atau  supir  yang  rendah,  serta  sulitnya  pengontrolan pengiriman   oleh   pembeli.   Kurangnya   disiplin   supir   diindikasikan   dengan keterlambatan kedatangan.  Pelaksanaan sistem milkrun dapat menentukan rute, jadwal (waktu), jenis dan jumlah komponen yang akan dikirim oleh beberapa truk dari para pemasok dengan asumsi bahwa seluruh truk harus mengembalikan palet kosong ke pusat permintaan pesanan (pabrik/perusahaan).



\section{Uji Validitas dan Reabilitas}
Pengujian dalam penelitian ini mengggunakan sifat data kuantitatif, sehingga data yang dihasilkan akan berupa angka. Hasil dari pengambilan instrument data diatas akan diuji validitasnya, apabila data tersebut dapat dikatakan valid maka tahap selanjutnya melakukan uji reliable suatu data penelitian. Sehingga hasil dari keduanya apakah data dari penelitian ini merupakan data yang termasuk valid atau tidak.







 